\graysec{Math}

\graypar{Trigonométrie}

\squishlist
\begin{minipage}{0.64\linewidth}
\item $\cos(a+b) = \cos(a) \cos(b) - \sin(a) \sin(b)$
\item $\sin(a+b) = \sin(a) \cos(b) + \cos(a) \sin(b)$
\item $\cos(a) \cos(b) = \frac1{2} (\cos(a-b) + \cos(a+b))$
\item $\cos(a) \sin(b) = \frac1{2} (\sin(a+b) - \sin(a-b))$
\item $\sin(a) \sin(b) = \frac1{2} (\cos(a-b)-\cos(a+b))$
\item $\sin(a) + \sin(b) = 2 \sin(\frac{a+b}{2}) \cos(\frac{a-b}{2})$
\item $\cos(a) + \cos(b) = 2 \cos(\frac{a-b}{2}) \cos(\frac{a+b}{2})$
\item $\sin(a) + \cos(b) = 2 \sin(\frac{a-b}{2}+\frac{\pi}{4}) \sin(\frac{a+b}{2}+\frac{\pi}{4})$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.37\linewidth}
\item $sh(ix) = i \sin(x)$
\item $N! \approx N^N e^{-N} \sqrt{2 \pi} \sqrt{N}$
\item $\ln(N!) \approx N \ln(N) - N$ 
\item $(x\!+\!y)^n = \sum_0^n \binom{n}{k} x^{n-k} y^k$
\item $\Gamma(x) = \int_0^\infty e^{-t} t^{x-1} dt$
\item $\Gamma(n+1) = n!$
\item $\Gamma(x+1) = x \Gamma(x)$
\end{minipage}
\squishend

\graypar{Fourier}
\put(160,0){$\forall b \!\in\! \mathbb{C},a\!\in\!\mathbb{R}^+_*,$}
\put(160,-10){$\int_\mathbb{R} e^{-a x^2 + b x} \D x\!=\! \sqrt{\frac{\pi}{a}} e^{\frac{b^2}{4a}}$}
\vspace{-0.6cm}
\squishlist
\item Déf.: $\Hat{f}(\omega) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{\mathbb{R}} e^{-i\omega x} f(x) dx$
\item Inverse: $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{\mathbb{R}} e^{i\omega x} \Hat{f}(\omega) d\omega$
\item Parseval: $ \int_{\mathbb{R}}dx f^*\!(x)\ g(x) = \int_{\mathbb{R}} dk \hat{f}^*\!(k)\ \hat{g}(k)$
\squishend

\graypar{Dirac}
\squishlist
\item $\delta(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{\mathbb{R}} e^{i\omega x} d\omega$
\item $\delta(a(x-x_0)) = \frac{1}{|a|} \delta(x-x_0)$
\item $\delta(g(x)) = \sum_{n}\frac{1}{|g'(x_n)|}\delta (x-x_n) \quad, x_n\mid g(x_n)=0$
\squishend


\graypar{Analyse}
$S$ fonctionnel et $\xi$ contrainte, Si $y$ extrémise $S$ sous la contrainte alors,
$$\left\{ \begin{array}{ll}S[y] = \int F(y(\vec x)) d\vec x \\
 \xi[y] = \int f(y(\vec x)) d\vec x - c = 0 \end{array} \right.
 \left\{ \begin{array}{ll} \partial_y F(y) + \lambda \partial_y f(y) = 0 \\ \xi[y] = 0 \end{array} \right.
$$

Fresnel : $\int_{\mathbb R^3} e^{-i \alpha \vec x^2 + i \vec x \cdot \vec p} d^3 x = (\frac{\pi}{i \alpha})^{3/2} e^{\frac{i \vec p^2}{4 \alpha}}$

\vspace{-5pt}
\rule{\linewidth}{.5pt}
\vspace{-5pt}

\squishlist
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\item $\fracDerive{}{x} \sin^{-1}(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
\item $\fracDerive{}{x} \cos^{-1}(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
\item $\fracDerive{}{x} \tan^{-1}(x) = \frac{1}{x^2 + 1}$
\item $\fracDerive{}{x} {\rm sinh}^{-1}(x) = \frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$
\item $\fracDerive{}{x} {\rm cosh}^{-1}(x) = \frac{1}{\sqrt{x^2-1}}$
\item $\fracDerive{}{x} {\rm tanh}^{-1}(x) = \frac{1}{1-x^2}$
\item $\cos(x) = \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!}$
\item $\sin(x) = \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\item $\ln(1+x) = x-\frac{x^2}2+\frac{x^3}3-\cdots$
\item $\sqrt{1 + x} = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16} - \cdots$
\item $\frac1{1-x} = 1+x+x^2+\cdots = \sum_{n=0}^\infty x^n$
\item $\sin(x) = x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots$
\item $\cos(x) = 1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\cdots$
\item $\tan(x) = x+\frac{x^3}{3}+\frac{2x^5}{15}+\frac{17x^7}{315}+\cdots$
\item ${\rm sh}(x) = x+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots$
\item ${\rm ch}(x) = 1+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots$
\item ${\rm th}(x) = x-\frac{x^3}{3}+\frac{2x^5}{15}-\cdots$
\end{minipage}
\squishend


\rule{\linewidth}{.5pt}
\vspace{-4pt}


\squishlist
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\item $\grad \div \vec a = \rot (\rot \vec a) + \vec \lapl \vec a$
\item $\div (f \vec a) = \scalar{\vec a}{\grad f} + f \div \vec a$
\item $(\vec a \cdot \grad) \vec b = \left( \sum_i a_i \partial_i \right) \vec b$
\item $\grad \frac{\vec a^2}{2} = (\vec a \cdot \grad)\vec a + \cross{\vec a}{(\rot \vec a)}$
\item $\grad (f g) = f \grad g + g \grad f$
\item $\grad_{\vec x} |\vec x - \vec y| = \frac{\vec x - \vec y}{|\vec x - \vec y|}$
\item $\grad_{\vec x} \frac{1}{|\vec x - \vec y|} = -\frac{\vec x - \vec y}{|\vec x - \vec y|^3}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\item $\int_V \grad f \; d\omega = \int_{\partial V} \Normal f \; ds$
\item $\int_V \rot \vec a \; d\omega = \int_{\partial V} \cross{\Normal}{\vec a} \; ds$
\item $\int_V \div \vec a \; d\omega = \int_{\partial V} \scalar{\Normal}{\vec a} \; ds$
\item $\rot (\grad f) = 0$
\item $\div (\rot \vec a) = 0$
\item $\vec a \wedge (\vec b \wedge \vec c) = \vec b (\vec a \cdot \vec c) - \vec c (\vec a \cdot \vec b)$
\item $\nabla \wedge (\vec a \wedge \vec b) = \vec{a} (\nabla \cdot \vec{b}) - \vec{b} (\nabla \cdot \vec{a}) + (\vec{b} \cdot \nabla) \vec{a} - (\vec{a} \cdot \nabla) \vec{b}$
\end{minipage}
\squishend

\graypar{Algebre}
\squishlist
\item \textit{Cramer} : $A X = B \Rightarrow x_k = \det(A_k) / \det(A)$ où $A_k = \left( A \overset{\text{colonne} k}{\longleftarrow} B \right)$
%\begin{minipage}{0.55\linewidth}
\item $[A,B]:= AB-BA \quad \Rightarrow \quad [A+\lambda B,C] = [A,C]+\lambda [B,C]$
\item $[AB,C]=A[B,C]+[A,C]B$ \hspace{1cm} $[A,BC]=[A,B]C+B[A,C]$
%\item $[\lambda A,B]= \lambda [A,B]$
%\end{minipage}
\item $[a\otimes A,b \otimes B] = {1\over 2}[a,b]\otimes\{A,B\} + {1\over 2}\{a,b\}\otimes[A,B]$
\item $\{a\otimes A,b \otimes B\} = {1\over 2}\{a,b\}\otimes\{A,B\} + {1\over 2}[a,b]\otimes[A,B]$
\item $[A,[A,B]]\!=\!0 \Rightarrow [A^n,B]=n A^{n-1} [A,B] \text{ et } e^A B^n e^{-A} = (B + [A,B])^n$

% Baker–Campbell–Hausdorff
\item B.C.H. : $\log(e^X e^Y) = X + Y + \frac{1}{2}[X,Y] + \frac{1}{12}\left ([X,[X,Y]] +[Y,[Y,X]]\right ) 
- \frac {1}{24}[Y,[X,[X,Y]]] 
- \frac{1}{720}([[[[X,Y],Y],Y],Y] +[[[[Y,X],X],X],X])
+ \cdots$
\item Deux opérateurs diagonalisables qui commutent $\Rightarrow \exists$ une base commune.
\item Pauli : $\sigma_x =\left(\!\begin{smallmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0 \end{smallmatrix}\!\right)
\sigma_y =\left(\!\begin{smallmatrix}
0 & -i \\
i & 0 \end{smallmatrix}\!\right)
\sigma_z =\left(\!\begin{smallmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \end{smallmatrix}\!\right)$
\item[] \hspace{0.5cm} $\sigma_i\sigma_j=\delta_{ij} \mathbf{1} + i\varepsilon_{ijk}\sigma_k \Rightarrow [\sigma_i,\sigma_j]=2i\varepsilon_{ijk}\sigma_k, \{\sigma_i,\sigma_j\}=2\delta_{ij} \mathbf{1}$
%\item[] \hspace{0.5cm} $(\boldsymbol\sigma \cdot \vec{a})(\boldsymbol\sigma \cdot\vec{b})= \mathbf{1}(\vec{a}\cdot \vec{b}) + i \boldsymbol\sigma \cdot (\vec{a} \wedge \vec{b})$
%\item[] \hspace{0.5cm} $[\boldsymbol\sigma \cdot \vec{a} , \boldsymbol\sigma \cdot \vec{b}] = 2 i \boldsymbol\sigma \cdot (\vec{a} \wedge \vec{b})$
\squishend

\graypar{Diagonalisation}
$\left( \begin{smallmatrix}E_1 & V \\ V^\star & E_2\end{smallmatrix}\right) = 
\frac{\left( \begin{smallmatrix}V& -(\mu+\delta)\\ \mu+\delta & V^\star\end{smallmatrix}\right)}{\sqrt{2\mu(\mu+\delta)}} 
\left( \begin{smallmatrix}\frac{E_1+E_2}2 + \mu & 0 \\ 0 & \frac{E_1+E_2}2 - \mu \end{smallmatrix}\right)
\frac{\left( \begin{smallmatrix}V^\star& \mu+\delta\\ -(\mu+\delta) & V \end{smallmatrix}\right)}{\sqrt{2\mu(\mu+\delta)}}$
$\delta = \frac{E_2-E_1}2$ et $\mu = \sqrt{\delta^2 + |V|^2}$ avec $E_1, E_2 \in \mathbb R$ et $V \in \mathbb C$

\graypar{Polynôme d'Hermite}
\squishlist
\item $H_n(x) = (-1)^n e^{x^2} {d^n \over dx^n} (e^{-x^2})$
\item $H_{n+1}(x) = 2x H_n(x) - 2n H_{n-1}(x)$
\item $H_{n+1}(x) = 2x H_n(x) - H_n'(x)$
\item $H_0\!=\!1$, $H_1 \!=\! 2x$, $H_2\!=\!4x^2-2$, $H_3\!=\!8x^3-12x$, $H_4\!=\!16x^4-48x^2+12$
\squishend

\graypar{Polynôme de Laguerre généralisés}
\squishlist
\item $L_n^{(\alpha)}(x) = {x^{-\alpha} e^x \over n!}{d^n \over dx^n} \left(e^{-x} x^{n+\alpha}\right)$
\item $L^{(\alpha)}_{k + 1}(x) = \frac{(2k + 1 + \alpha - x)L^{(\alpha)}_k(x) - (k + \alpha) L^{(\alpha)}_{k - 1}(x)}{k + 1}$
\item $L_0^{(\alpha)} \!=\! 1$, $L_1^{(\alpha)} \!=\! -x + \alpha +1$, $L_2^{(\alpha)} \!=\! \frac{x^2}{2}\! - (\alpha\! +\! 2)x + \frac{(\alpha+2)(\alpha+1)}{2}$
\squishend



\graypar{Coordonnées cylindriques}
\squishlist
\item $\alpha(r, \theta, z) = [r \cos \theta, r \sin \theta, z]^T$
\item $\D V = \D r \cdot \D \theta \, r \cdot \D z$
\item $\grad u = \partial_r u \Unit e_r + \frac{1}{r} \partial_{\theta}u \Unit e_\theta + \partial_{z}u \Unit e_z$
\item $\div \vec a = \frac{1}{r} \partial_{r}(r a_r) + \frac{1}{r} \partial_{\theta}a_\theta + \partial_{z}a_z$
\item $\rot \vec a = \left[ \frac{1}{r} \partial_{\theta} a_z - \partial_{z} a_\theta \right] \Unit e_r   +   \left[ \partial_{z} a_r - \partial_{r} a_z \right] \Unit e_\theta   +   \left[ \frac{1}{r} \partial_{r}(r a_\theta) - \frac{1}{r} \partial_{\theta} a_r \right] \Unit e_z$
\item $\lapl u = \frac{1}{r} \partial_{r}\left( r \partial_{r} u\right) + \frac{1}{r^2} \partial_{\theta}^2 u + \partial_{z}^2 u$
\squishend
\graypar{Coordonnées sphériques}
\squishlist
\item $\alpha(r, \theta, \phi) = [r \cos \phi \sin \theta, r \sin \phi \sin \theta, r \cos \theta]^T = r \Unit e_r$
\item $\dot \alpha = \dot r \Unit e_r + r \dot \theta \Unit e_\theta + r \sin \theta \dot \phi \Unit e_\phi$
\item $\D V = \D r \cdot \D \theta \, r \cdot \D \phi \, r \sin \theta$
\item $\grad u = \partial_{r}u \Unit e_r + \frac{1}{r} \partial_{\theta}u \Unit e_\theta + \frac{1}{r \sin \theta} \partial_{\phi}u \Unit e_\phi$
\item $\div \vec a = \frac{1}{r^2} \partial_{r}(r^2 a_r) + \frac{1}{r \sin \theta} \partial_{\theta}(\sin \theta a_\theta) + \frac{1}{r \sin \theta} \partial_{\phi}a_\phi$
\item $\rot \vec a = \frac{1}{r \sin \theta} \left[ \partial_{\theta}(\sin \theta a_\phi) - \partial_{\phi} a_\theta \right] \Unit e_r   +   \left[ \frac{1}{r \sin \theta} \partial_{\phi} a_r - \frac{1}{r} \partial_{r} (r a_\phi) \right] \Unit e_\theta   +   \frac{1}{r}\left[ \partial_{r}(r a_\theta) - \partial_{\theta} a_r \right] \Unit e_\phi$
\item $\lapl u = \frac{1}{r^2 \sin \theta} \left[ \partial_{r}(r^2 \sin \theta \partial_{r} u) + \partial_{\theta}(\sin \theta \partial_{\theta} u) + \partial_{\phi}(\frac{1}{\sin \theta} \partial_{\phi} u) \right]$
\squishend


%\graypar{Autre}
%\squishlist
%\item $R_\pm = \sqrt{(x\pm \varepsilon)^2+y^2}$ : $\frac{R_+ + R_-}{2} = \sqrt{x^2+y^2}+\mathcal{O}(\varepsilon^2)$ et \\
% $\frac{R_+ - R_-}{2} = \frac{x \varepsilon}{\sqrt{x^2+y^2}}+\mathcal{O}(\varepsilon^3)$
%\squishend




